\FIPI{2016}{10}{16}

На отрезке $BD$ взята точка $С$. Бисектриса $BL$ равнобедренного треугольника
$ABC$ c основанием $BC$ является боковой стороной равнобедренного треугольника
$BLD$ с основанием $BD$.
\begin{enumerate}
  \item Докажите, что треугольник $DCL$ равнобедренный
  \item Известно, что $\cos\angle{}ABC = \frac 15$. В каком отношении
прямая $DL$ делит сторону $AB$?
\end{enumerate}

\begin{solution}

\begin{wrapfigure}{r}{0.4\linewidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/\thesource_0}
\end{wrapfigure}

Пусть $\psi = \angle LBC$. Тогда $\angle LBA = \psi$ по определению
бисектрисы $BL$, угол $\angle BCA = 2\psi$ из равенства углов при
основании равнобедренного треугольника $\triangle BAC$ и $\angle BDL =
\psi$ из равенства углов при основании треугольника $\triangle BLD$.
Угол $\angle BCA$ -- внешний для треугольника $\triangle DCL$, и,
следовательно $\angle BCA = \angle BDL + \angle DLC$, откуда $\angle
DLC = \angle CDL$, что доказывает, что $\triangle DCL$ ---
равнобедренный.


Перейдем ко второй части задачи. Пусть $Q$ -- точка пересечения
прямой $DL$ и стороны $AB$, и $AB = x$. По условию задачи,
$\cos{2\psi} = 1/5$, откуда можно вычислить, что

\begin{minipage}{0.52\linewidth}
\begin{align*}
  &\sin{2\psi} = \frac{\sqrt{24}}{5} &\tg{2\psi} = \sqrt{24}\\
  &\cos\psi = \sqrt{\frac 35} &\sin\psi = \sqrt{\frac 25} \\
  &\tg\psi = \sqrt{\frac 23} & \cos{4\psi} = -\frac{23}{25}
\end{align*}
\end{minipage}

\smallskip
По т.~ косинусов для $\triangle BAC$ и угла $\angle BAC = \pi - 4\psi$:
\begin{align*}
 BC^2 = AB^2 + AC^2 - 2\cdot{}AB\cdot AC\cos\angle{}BAC
\end{align*}


Проведя вычисления, получаем, что $BC = 2x/5$. Далее, используя
свойство бисектрисы\footnote{доказать!} $AB:BC = AL : LC$, получаем,
что $LC = DC = 2x/7$. Проведем высоту $QR$ в $\triangle BQD$. В
получившихся прямоугольных треугольниках $\triangle BRQ$ и $\triangle
DRQ$ выражаем $QR$:

\begin{align*}
&QR = BR\tg{2\psi} = RD\tg\psi\\
&BR = RD\frac{\tg\psi}{\tg{2\psi}} = \frac16 RD = \frac17 BD 
= \frac 17\cdot\frac{24}{35}x
\end{align*}

Из треугольника $\triangle BRQ$ находим $BQ = BR/\cos{2\psi} =
24x/49$. Следовательно, $AQ = AB - BQ = 25x/49$, т.е точка $Q$
делит сторону $AB$ в отношении $25:24$.

\Answer{} $25:24$

\end{solution}
% Local Variables:
% time-stamp-start: "\\timestamp}{"
% time-stamp-end: "}"
% time-stamp-format: "%3a, %02d %3b %:y"
% End:

